\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}	%pro kompilaci LATEXem
%\usepackage{czech}		%pro kompilaci CSLATEXem

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[cm]{fullpage}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{lettrine}

\usepackage{siunitx}
% \usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz}
% \usepackage{../mgbondgraph}

\usepackage{upgreek}
\usepackage{xparse}

\title{Domácí úkol č.2}
\author{Modelování a simulace dynamických systémů (B3B35MSD)}

\begin{document}
\maketitle

\section{Doplňte poloviční šipku do vazebního grafu}
%Doplňte správně poloviční šipku do daného vazebního grafu pro jednoduchý elektronický či mechanický systém
Uvažujte situaci, kdy za provaz zvedáte do výšky nějaké závaží. Do náčrtku této situace zakreslete Vaši volbu kladného směru pohybu (rychlosti) a v souhlasu s touto volbou dokreslete do vazebního grafu JÁ \tikz \draw (0,0) -- (1,0); ZÁVAŽÍ poloviční šipku.

\vspace{2cm}

\section{Spočtěte modul transformátoru}
%Spočtěte modul transformátoru pro zadaný systém z elektrické, mechanické či hydraulické domény
Modelujte vícestupňovou převodovku pomocí kaskády transformátorů. Najděte modul transformátorů (podle konvence) a modul jednoho ekvivalentního transformátoru. Čísla v obrázku značí počet zubů.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./figures/prevody.pdf}
\end{figure}

\vspace{2cm}

\section{Určete modul gyrátoru modelujícího stejnosměrný motor}
%Použijte gyrátor pro modelování běžného kartáčového stejnosměrného motoru s permanentním magnetem. Pro zadané fyzikální parametry motoru určete modul gyrátoru
Ke stejnosměrnému motoru je připojena zátěž, která je popsána rovnicí $M=5\cdot10^{-5}\omega$ ($\omega$ je úhlová rychlost a $M$ brzdný moment) . V ustáleném stavu teče do motoru proud 300\,mA a má otáčky 5700\,rpm. Odpor vinutí je 20\,$\Upomega$ a indukčnost 200\,$\upmu$H. Určete modul gyrátoru, který tento motor modeluje. 

\vspace{3cm}

\section{Maximální přenos výkonu ze zdroje do spotřebiče}
%Pro zadaný zdroj a spotřebič s jejich výkonovými (zatěžovacími) charakteristikami použijte zobecněný transformátor pro zajištění maximálního přenosu výkonu ze zdroje do spotřebiče
Hydraulická pumpa dodávající konstantní tlak 17\,MPa s maximálním průtokem 0,5\,m$^3$/s je připojena k hydraulickému pístu. Píst pohybuje se zátěží, která je charakterizována lineárním vztahem mezi rychlostí a silou a to takovým, že při působení síly 18\,kN se pohybuje rychlostí 30\,mm/s. Jakým prvkem je píst ve vazebním grafu modelován, jaký má modul pro maximální rychlost pohybu a maximální přenos výkonu a čemu tento modul fyzicky odpovídá?

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{./figures/charakteristiky.pdf}
	\caption{Charakteristika pumpy a zátěže.}
\end{figure}


\vspace{3cm}

\section{Odvoďte vztah pro energii akumulovanou v prvku typu zobecněná setrvačnosti}
A to jak pro nelineární tak i pro lineární prvek.

\vspace{3cm}

\section{Odvoďte vztah pro energii akumulovanou v prvku typu zobecněná poddajnost}
A to jak pro nelineární tak i pro lineární prvek.

\vspace{3cm}


\end{document}
